【小企鵝】最怕小熊維尼

【小企鵝】最怕小熊維尼

2018-08-20
即時果籽

小熊維尼竟然成了令一個政府頭痛的人物，實在是世界奇觀。(蘋果日報)

電影《維尼與我》終於上畫，然而這隻歷史悠久的黃色小熊，因外形圓圓胖胖、酷似某國國家主席，結果，文化部以小熊維尼有詆毀國家領導人的嫌疑為由，將他從網上全面下架，網絡審查人員更大動作將他列入審查名單，全面封鎖網絡上與小熊有關的一切言論，維尼常說自己是「一隻笨拙的小熊」，但竟然成了令一個政府頭痛的人物，實在是世界奇觀。

小熊維尼童畫於上世紀二十年代面世，六十年代成為迪士尼卡通人物，深入民心。不少人以為維尼是迪士尼創作的角色，事實剛好相反，現實中真有其熊。電影版講述小熊的兒時朋友Christopher Robin已人到中年，迷失在營營役役的平凡日子裏，失去對生活的熱情，一天在公園呆坐時，重遇三十歲的小熊維尼，讓他重新認識自己。今次我介紹一本以真實版小熊維尼做主角的繪本《Finding Winnie：The True Story Of The World's Most Famous Bear》，作品獲得美國童書界奧斯卡Caldecott獎。

故事敍述維尼小熊的真實經歷，背景一九一四年第一次世界大戰前夕，歐洲戰雲密佈，甚至蔓延到世界其他地方，位處北美洲的加拿大也不能置身事外。在這動盪不安的時空背景下，竟然意外的發展出一段人與動物的珍貴情誼。主角哈利．高賓（Harry Colebourn）是來自加拿大溫尼伯（Winnipeg）的獸醫，大戰爆發從軍，他和許多家鄉的士兵一樣，搭長途火車走了一天一夜，到了一千公里外的White River車站。在月台上哈利遇上一位獵人正在出售一隻熊寶寶，他看見小熊的眼神，猶豫許久，最後用身上僅有的二十元買下他，他希望這隻失去母親的小熊，能夠得到真正的關愛和照顧。

有一回，哈利拿來一瓶煉奶對維尼說：「要不要吃個甜點？」想不到維尼居然非常喜歡，緊緊抱着罐子吃個痛快，邊喝邊發出享受美食的叫聲，讓當時戰爭的嚴肅氣氛多了點歡笑，這也就是動畫裏維尼會吃蜂蜜的原因。

慘變污衊領導人的「怪獸」
維尼這名字，就是來自哈利的家鄉Winnipeg，為解鄉愁大家都叫他「維尼（Winnie）」。維尼天生聰明、加上可愛的模樣，步兵營的士兵都視他為好拍檔，他更成為加拿大步兵第二旅的吉祥物，甚至擁有自己的崗哨，每天值勤！

後來，部隊進駐英國，維尼身形也日漸長大，步兵營接到指令準備開赴法國前線，哈利認為不應帶他上戰場，最後決定將維尼送往倫敦動物園。他告訴低着頭、捨不得分離的維尼：「你要永遠記得這件事，這很重要，就算我們分開，我也永遠愛你。」小熊在倫敦動物園認識了一個叫Christopher Robin的男孩，最後，由男孩的父親將兩人的交往寫成書，這就是你我認識的童書《小熊維尼的故事》。

《維尼與我》是給成年人看的電影，我們心裏面其實都活着一頭小熊維尼，擁有好奇心、對人生充滿希望及一顆赤子之心，無奈，隨着歲月流逝，這顆初心逐漸失落，甚至對人生也失去信心。小熊維尼有一句名言：「找到一樣你所鍾愛的事物，然後，永不放手。（Find the thing you love and stick with it.）」。此強國的領導人眷戀權位，為求終身掌權，不惜修憲，刪除國家主席、國家副主席「不得連任多於兩屆」的規定，維尼不單是頭可愛小熊，原來更是不折不扣的神級預言家。

在一個絲毫沒有幽默感、全無童真的國度，小熊維尼被視作污衊國家領導人的「怪獸」，才不會意外吧！

撰文：鄺穎萱
電郵：Kwongcarmen123@gmail.com

即Like全新飲食專頁【籽想好食】：